\chapter{Kiểm định và Phương pháp Ước lượng}
\section{Kiểm định Moran’s I}
Moran’s I là một kiểm định thống kê dùng để phát hiện tự tương quan không gian trong dữ liệu. Công thức của Moran’s I được biểu diễn như sau:
\begin{equation}
    I = \frac{N}{W} \frac{\sum_{i} \sum_{j} w_{ij} (X_i - \bar{X}) (X_j - \bar{X})}{\sum_{i} (X_i - \bar{X})^2}
\end{equation}
trong đó:
\begin{itemize}
    \item $N$ là số quan sát.
    \item $X_i$ và $X_j$ là giá trị của biến tại vị trí $i$ và $j$.
    \item $\bar{X}$ là giá trị trung bình của biến.
    \item $w_{ij}$ là phần tử của ma trận trọng số không gian.
    \item $W = \sum_{i} \sum_{j} w_{ij}$ là tổng các phần tử của ma trận trọng số.
\end{itemize}

\section{Kiểm định Lagrange Multiplier (LM)}
LM là một kiểm định để xác định mô hình phù hợp giữa Spatial Lag Model (SLM) và Spatial Error Model (SEM). Công thức kiểm định LM cho SLM:
\begin{equation}
    LM_{lag} = \frac{(e' W X \hat{\beta})^2}{\sigma^2 \sum_{i} \sum_{j} w_{ij}^2}
\end{equation}
Công thức kiểm định LM cho SEM:
\begin{equation}
    LM_{error} = \frac{(e' W e)^2}{\sigma^2 tr(W'W)}
\end{equation}

\section{Ước lượng mô hình không gian}
\subsection{Phương pháp OLS}
Phương pháp bình phương nhỏ nhất thông thường (OLS) sử dụng công thức:
\begin{equation}
    \hat{\beta} = (X'X)^{-1} X'Y
\end{equation}

\subsection{Phương pháp MLE}
Ước lượng hợp lý cực đại (MLE) trong mô hình không gian có dạng:
\begin{equation}
    L(\beta, \rho, \sigma^2) = -\frac{N}{2} \log(2\pi \sigma^2) + \log |I - \rho W| - \frac{1}{2 \sigma^2} (Y - \rho W Y - X \beta)' (Y - \rho W Y - X \beta)
\end{equation}

\subsection{Phương pháp GMM}
Ước lượng Moment tổng quát (GMM) dựa trên điều kiện moment:
\begin{equation}
    E[g(X, \beta)] = 0
\end{equation}
Với $g(X, \beta)$ là các moment conditions thu được từ dữ liệu.

\subsection{So sánh các phương pháp ước lượng}
\begin{itemize}
    \item OLS đơn giản nhưng không hiệu quả khi có tự tương quan không gian.
    \item MLE cho kết quả tốt hơn nhưng yêu cầu giả định về phân phối.
    \item GMM linh hoạt nhưng phụ thuộc vào cách chọn moment conditions.
\end{itemize}
