\chapter{Mô hình ARIMA và các biến thể}

\section{Mô hình AR, MA, ARMA, ARIMA}

\subsection{Mô hình AR (AutoRegressive)}
Mô hình tự hồi quy bậc $p$ (AR($p$)) được biểu diễn như sau:
\begin{equation}
    Y_t = \phi_1 Y_{t-1} + \phi_2 Y_{t-2} + \dots + \phi_p Y_{t-p} + \epsilon_t,
\end{equation}
trong đó:
\begin{itemize}
    \item $Y_t$ là giá trị của chuỗi thời gian tại thời điểm $t$.
    \item $\phi_i$ là hệ số của mô hình.
    \item $\epsilon_t$ là nhiễu trắng với $\mathbb{E}[\epsilon_t] = 0$ và $\text{Var}(\epsilon_t) = \sigma^2$.
\end{itemize}

\subsection{Mô hình MA (Moving Average)}
Mô hình trung bình trượt bậc $q$ (MA($q$)) được biểu diễn như sau:
\begin{equation}
    Y_t = \epsilon_t + \theta_1 \epsilon_{t-1} + \theta_2 \epsilon_{t-2} + \dots + \theta_q \epsilon_{t-q}.
\end{equation}

\subsection{Mô hình ARMA}
Mô hình kết hợp giữa AR và MA bậc $(p,q)$ (ARMA($p,q$)) được biểu diễn như:
\begin{equation}
    Y_t = \sum_{i=1}^{p} \phi_i Y_{t-i} + \sum_{j=1}^{q} \theta_j \epsilon_{t-j} + \epsilon_t.
\end{equation}

\subsection{Mô hình ARIMA}
Mô hình ARIMA($p,d,q$) mở rộng ARMA bằng cách thêm phép sai phân:
\begin{equation}
    (1 - B)^d Y_t = \sum_{i=1}^{p} \phi_i (1 - B)^d Y_{t-i} + \sum_{j=1}^{q} \theta_j \epsilon_{t-j} + \epsilon_t,
\end{equation}
trong đó $B$ là toán tử trễ ($B Y_t = Y_{t-1}$).

\section{Phương pháp chọn bậc mô hình tối ưu}

\subsection{Tiêu chí AIC (Akaike Information Criterion)}
\begin{equation}
    \text{AIC} = -2 \ln(L) + 2k,
\end{equation}
trong đó:
\begin{itemize}
    \item $L$ là giá trị cực đại của hàm hợp lý.
    \item $k$ là số tham số trong mô hình.
\end{itemize}

\subsection{Tiêu chí BIC (Bayesian Information Criterion)}
\begin{equation}
    \text{BIC} = -2 \ln(L) + k \ln(n),
\end{equation}
trong đó $n$ là số quan sát.

\section{Dự báo bằng ARIMA}
Dự báo bằng mô hình ARIMA sử dụng phương pháp ngoại suy:
\begin{equation}
    \hat{Y}_{t+h} = E[Y_{t+h} | Y_t, Y_{t-1}, \dots]
\end{equation}
Phương pháp phổ biến là Box-Jenkins, gồm các bước:
\begin{enumerate}
    \item Kiểm tra tính dừng.
    \item Xác định bậc $p$, $d$, $q$.
    \item Ước lượng tham số.
    \item Kiểm tra mô hình.
    \item Dự báo.
\end{enumerate}