\chapter{Giới thiệu kinh tế lượng và vai trò của Python}
\section{Kinh tế lượng là gì?}
Kinh tế lượng là lĩnh vực kết hợp giữa kinh tế học, thống kê và toán học để phân tích dữ liệu kinh tế.
Kinh tế lượng đóng vai trò quan trọng trong nghiên cứu dữ liệu \cite{wooldridge2019}.  
Phương pháp thực nghiệm trong kinh tế lượng được đề xuất trong \cite{angrist2009}.

\section{Tại sao sử dụng Python trong kinh tế lượng?}
Python ngày càng phổ biến trong nghiên cứu kinh tế lượng vì cú pháp dễ hiểu và hệ sinh thái phong phú.

\section{Các thư viện quan trọng}
Dưới đây là một số thư viện quan trọng trong Python cho kinh tế lượng:
\begin{itemize}
    \item \textbf{NumPy}: Xử lý ma trận và tính toán số học.
    \item \textbf{Pandas}: Xử lý dữ liệu dạng bảng.
    \item \textbf{Statsmodels}: Thực hiện các mô hình kinh tế lượng.
\end{itemize}


\section{Cài đặt môi trường làm việc}
\subsection{Cài đặt Python và Anaconda}
Python là một ngôn ngữ lập trình mạnh mẽ và dễ dàng sử dụng trong kinh tế lượng \cite{van2020python}. 
Để cài đặt Python, ta nên sử dụng Anaconda, một phần phối chứa sẵn nhiều thư viện Python hữu ích cho phân tích dữ liệu và kinh tế lượng \cite{continuum2018anaconda}.

\textbf{Các bước cài đặt Anaconda}
\begin{enumerate}
    \item Truy cập trang chủ Anaconda: \url{https://www.anaconda.com/}
    \item Tải và cài đặt phiên bản phù hợp với hệ điều hành.
    \item Kiểm tra cài đặt bằng lệnh:
    \begin{verbatim}
    conda --version
    python --version
    \end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Thiết lập môi trường làm việc bằng Jupyter Notebook}
Jupyter Notebook là công cụ hữu ích cho phân tích dữ liệu, lập trình và trình bày kết quả khoa học \cite{kluyver2016jupyter}.
\textbf{Cài đặt Jupyter Notebook}
Sau khi cài đặt Anaconda, có thể chạy Jupyter Notebook bằng lệnh:
\begin{verbatim}
    jupyter notebook
\end{verbatim}
Hoặc cài đặt riêng:
\begin{verbatim}
    pip install notebook
\end{verbatim}

\subsection{Hướng dẫn cài đặt thư viện}
Các thư viện quan trọng trong kinh tế lượng bao gồm:
\begin{itemize}
    \item \textbf{numpy}: Toán học ma trận.
    \item \textbf{pandas}: Xử lý dữ liệu dạng bảng.
    \item \textbf{statsmodels}: Hồi quy và phân tích dữ liệu.
    \item \textbf{scipy}: Các công cụ toán học.
    \item \textbf{matplotlib}: Vẽ đồ thị.
    \item \textbf{seaborn}: Trực quan hóa dữ liệu.
\end{itemize}